<Datenbank>
  <!-- Kreatureneigenschaften (nicht erlernbar) -->
  <Vorteil name="Koloss I" kosten="0">Wenn das Tier eine Wunde erleiden würde, erleidet der es nur einen Kratzer. Zwei Kratzer bedeuten eine Wunde mit den üblichen Auswirkungen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Koloss II" kosten="0" linkElement="Koloss I">Wenn das Tier eine Wunde erleiden würde, erleidet der es nur einen Kratzer. Vier Kratzer bedeuten eine Wunde mit den üblichen Auswirkungen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Astralsinn" kosten="0">Erlaubt es der Kreatur, ihre Umgebung magisch wahrzunehmen. Sie erleidet keine Abzüge durch schlechte Sicht. Der Astralsinn kann durch Antimagie, zum Beispiel Hellsicht trüben in der Modifikation Magie unterdrücken, gestört werden. Die Schwierigkeit dafür liegt mindestens bei 20, bei mächtigen Wesen deutlich höher.</Vorteil>
  <Vorteil name="Flieger" kosten="0">Flieger bewegen sich üblicherweise fliegend, die angegebenen Werte gelten für Angriffe und Bewegung in der Luft. Am Boden stellen solche Kreaturen meist keine Gefahr dar.</Vorteil>
  <Vorteil name="Flugfähig" kosten="0">Flugfähige Tiere sind bei Angriffen und Bewegung in der Luft und am Boden gleichermaßen gewandt.</Vorteil>
  <Vorteil name="Dunkelsicht I" kosten="0">Durch seine Spezies ist das Tier dunkle Umgebungen gewöhnt. Verschlechterte Sichtverhältnisse durch mangelnde Helligkeit fallen für es um 1 Stufe niedriger aus. Dabei nimmt es die Umgebung jedoch nur in Grautönen wahr.</Vorteil>
  <Vorteil name="Dunkelsicht II" kosten="0" linkElement="Dunkelsicht I">Durch seine Spezies ist das Tier Umgebungen gewöhnt. Verschlechterte Sichtverhältnisse durch mangelnde Helligkeit fallen für es um 2 Stufen niedriger aus. Dabei nimmt es die Umgebung jedoch nur in Grautönen wahr.</Vorteil>
  <Vorteil name="Standfest" kosten="0">Die Gegenproben des Tiers, um einen Sturz zu verhindern, haben Vorteil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Unaufhaltsam" kosten="0">Die Kreatur verursacht selbst bei einer gelungenen Verteidigung noch halben Schaden, außer sie wird mit einem Schild oder Ausweichen verteidigt. Schilde gelten als zerbrechlich gegen die Kreatur. Manövereffekte gelten weiterhin nur bei gelungenen Angriffen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Zerstörerisch" kosten="0">Die KK-Proben des Tiers zum Anschieben, Ziehen, Anheben oder Zerstören von Gegenständen haben Vorteil. Seine Angriffen gegen Gegenstände haben außerdem Hammerschlag als automatischen Manövereffekt und normalerweise verletzt es sich dabei nicht.</Vorteil>
  <Vorteil name="Verletzlich" manöver="1" kosten="0">Waffeneigenschaft. Das Tier erleidet den vollen gegnerischen Waffenschaden, wenn es damit eine nicht-verletzliche Waffe erfolgreich verteidigt oder von einer solchen erfolgreich verteidigt wird.</Vorteil>
  <Vorteil name="Rüstungsbrechend" manöver="1" kosten="0">Waffeneigenschaft. Zeigt der gewertete Würfel eine 16 oder höher, richtet der Angriff SP statt TP an.</Vorteil>
  <Vorteil name="Umklammern" manöver="1" kosten="0">Waffeneigenschaft. Ein erfolgreicher Angriff umklammert das Ziel. Es kann sich losreißen, indem es eine Aktion aufwendet und ihm eine GE- oder KK-Probe (Schwierigkeit) gelingt oder wenn die Waffe unbrauchbar wird. Bei Nahkampfwaffen kostet das Tier solange jeder Schritt einen zusätzlichen Bewegungspunkt, wobei es das Ziel mitschleift. Der Zustand endet vorzeitig, wenn es mit der Waffe eine Kampfprobe ablegt, das Ziel zu einem beliebigen Zeitpunkt loslässt oder kampfunfähig wird.</Vorteil>  
  <Vorteil name="Magiegespür" kosten="0">In der Nähe astraler Kräfte überfällt das Tier ein Frösteln, es hört sphärische Klänge oder ein Farbschleier legt sich für es über die Umgebung. Mit dem Talent Sinnenschärfe kann es Intensitätsanalysen (S. 80) von magischen Gegenständen durchführen. Nach dem aktiven Einsatz der Gabe erleidet es einen Punkt Erschöpfung.</Vorteil>
  <Vorteil name="Genügsam" kosten="0">Die Kreatur wird bei halber Rationierung von Wasser oder Nahrung nicht geschwächt, aber die Erholung dauert ggf. deutlich länger.</Vorteil>
  <Vorteil name="Störrisch" kosten="0">Die Kreatur lässt sich manchmal nur widerwillig als Tierbegleiter einsetzen. Tierbegleiter-Proben misslingen bei 1-3.</Vorteil>
  <Vorteil name="Resistenz gegen Kälte" kosten="0">Halbiert durch Kälte erlittene Erschöpfung (abgerundet).</Vorteil>
  <Vorteil name="Resistenz gegen Hitze" kosten="0">Halbiert durch Hitze erlittene Erschöpfung (abgerundet).</Vorteil>
  <Vorteil name="Kältestarre" kosten="0">Bei Temperaturen unter der Stufe Normal ist das Tier geschwächt.</Vorteil>

  <!-- Begleitervorteile -->
  <Vorteil name="Angepasst (Wüste)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaft Wüste und Untergrund aus Sand oder Kies andernorts gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Gebirge und Höhlen)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaften (Hoch-)Gebirge und Höhlen gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Dschungel)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaften Dschungel &amp; Regenwälder und Maraskanischer Dschungel gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Eiswüste)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaft Eiswüste und vereisten oder schneebedeckten Untergrund andernorts gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Gewässer)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaft Gewässer und Fortbewegung im Wasser, unter Wasser und auf schwankenden Schiffen gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Steppe)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaften Grasland &amp; Heide, Savanne und Tundra gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Sumpf)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die Landschaften Nördliche Sümpfe &amp; Moore und Südliche Sümpfe &amp; Marschen gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Angepasst (Wald)" kosten="1">Passiv. Durch seine Spezies oder langjährige Erfahrung hat das Tier sich an die  Landschaften Lichter und Dichter Wald gewöhnt. Abzüge durch unwegsamen Untergrund sinken in diesen Umgebungen um eine Stufe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Anzeige" kosten="1">Passiv. Ein Tier hat gelernt, entdeckte Wesen nicht zu verjagen, sondern dir die Richtung zu diesen zu weisen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Apport" kosten="1">Das Tier bringt dir ein Objekt, das es mit dem Maul (z.B. Hunde) oder den Händen (Affen) transportieren kann.</Vorteil>
  <Vorteil name="Ausfall" manöver="1" kosten="1">Passiv. Ermöglicht das Manöver Ausfall (AT -2). Das Ziel muss eine Gegenprobe auf MU oder (für mindestens große Gegner) KK ablegen. Wenn sie misslingt, zwingst du es in seinem nächsten Zug zur Aktion Volle Defensive. Nutzt es eine andere Aktion, darfst du davor als Reaktion einen Nahkampfangriff gegen es ausführen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Befreiungsschlag" kosten="1">Passiv. Du kannst in einer Aktion Angriff mit dem ersten Nahkampfangriff bis zu 3 Ziele innerhalb von 1 Schritt treffen (samt Manövern). Jedem Ziel steht eine eigene Verteidigung zu. Wirf einen W20 für alle Ziele und ggf. einen weiteren, um getrennt Vor- und Nachteil zu behandeln. Der Einsatz bei der Verwendung des Reittiers als Waffe erfordert Reiterkampf III und Kampf in diesem Stil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Besitzertreue" kosten="1">Passiv. Das Tier beschützt dich bis zum Tod, wenn du bewusstlos bist. Dabei setzt es selbstständig Kampfaktionen und Vorteile wie Hol Hilfe ein. Reittiere, werfen andere Reiter ab, falls diese keine Bindung haben.</Vorteil>
  <Vorteil name="Bindung" kosten="1">Passiv. Das Tier akzeptiert Befehle von einer weiteren Person. Diese verwendet den Tierbegleiter-Wert des Besitzers. Mehrfach wählbar.
Besonderheit: Die Bindung kann auch wieder aufgehoben werden, Erfahrungspunkte werden dann erstattet.</Vorteil>
  <Vorteil name="Bleib" kosten="1">Das Tier wartet unbeweglich an seinem Platz, bis du den Komm-Befehl gibst.
Voraussetzungen: Komm, Stopp</Vorteil>
  <Vorteil name="Doppelangriff" kosten="1">Passiv. Du darfst in einer Aktion Angriff gleichzeitig zwei Nahkampfangriffe durchführen. Der Einsatz bei der Verwendung des Reittiers als Waffe erfordert Reiterkampf III und Kampf in diesem Stil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Eingefahren" kosten="1">Passiv. Das Tier lässt sich einspannen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Enge Verbindung" kosten="1">Passiv. Du erhältst keinen Nachteil für das Reiten ohne Sattel.
Voraussetzungen: Besitzer beherrscht Vorteil Tierempathie oder ähnlichen Zauber</Vorteil>
  <Vorteil name="Fass I" kosten="1">Du kannst dem Tier die Aktion Angriff befehlen. Das Tier greift den gewünschten Gegner an, bis du das Signal „Aus!“ gibst oder das Ziel bewusstlos wird. Angriffe gegen größere Gegner haben Nachteil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Fass II" kosten="2" linkElement="Fass I">Du kannst dem Tier die Aktion Angriff befehlen. Das Tier greift den gewünschten Gegner an, bis du das Signal „Aus!“ gibst oder das Ziel bewusstlos wird.
Voraussetzungen: Fass I</Vorteil>
  <Vorteil name="Hammerschlag" manöver="1" kosten="1">Passiv. Ermöglicht das Manöver Hammerschlag (AT -8). Der Angriff richtet doppelten Waffenschaden an, zum Beispiel 4W6+4 statt 2W6+2 TP. Zusätzliche Trefferpunkte aus anderen Manövern usw. werden nicht verdoppelt. Der Einsatz bei der Verwendung des Reittiers als Waffe erfordert Reiterkampf III und Kampf in diesem Stil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Hinlegen" kosten="1">Das Tier legt sich auf Befehl hin und ist am Boden. Es folgt dir, wenn du dich mehr als 4 Schritt entfernst.</Vorteil>
  <Vorteil name="Hol Hilfe" kosten="1">Das Tier sucht eine ihm bekannte Person, um diese auf einen Notfall aufmerksam zu machen. Wenn es nach einiger Zeit keine bekannte Person findet, wendet es sich an die nächstbeste Person.</Vorteil>
  <Vorteil name="Komm" kosten="1">Das Tier kommt auf Befehl zu dir, etwa durch Rufen oder Pfeifen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Lanzengang" kosten="1">Passiv. Bei Angriffen mit dem Talent Lanzenreiten wirkt Kavallerist (Reiterkampf I) auch gegen gleichgroße Ziele.</Vorteil>
  <Vorteil name="Laut" kosten="1">Das Tier schlägt auf Befehl sofort an, aber auch, wenn es Wild oder einen Eindringling wahrnimmt.</Vorteil>
  <Vorteil name="Niederwerfen" manöver="1" kosten="1">Passiv. Ermöglicht das Manöver Niederwerfen (AT -2). Das Ziel muss eine KK-Gegenprobe ablegen. Wenn sie misslingt, kannst du es entweder zu Boden werfen oder um 1 Schritt von dir wegstoßen.
Anmerkung: Als Waffeneigenschaft ist Niederwerfen ein automatischer Manövereffekt und nicht erschwert. Der angegebene Modifikator gilt dann für die gegnerische Gegenprobe.</Vorteil>
  <Vorteil name="Rastullahs Schwingen" kosten="1">Das Reittier kann auf Reisen zweimal/dreimal an einem Tag galoppieren (S. 128), muss sich dann aber 1 Tag/1 Woche lang erholen.
Voraussetzungen: Abrichter beherrscht Kulturkunde (Novadis)</Vorteil>
  <Vorteil name="Rüstungsgewöhnung I" kosten="1">Passiv. Die BE aller Rüstungen ist um 1 gesenkt.</Vorteil>
  <Vorteil name="Rüstungsgewöhnung II" kosten="2" linkElement="Rüstungsgewöhnung I">Passiv. Die BE aller Rüstungen ist um 2 gesenkt.</Vorteil>
  <Vorteil name="Rüstungsgewöhnung III" kosten="3" linkElement="Rüstungsgewöhnung II">Passiv. Die BE aller Rüstungen ist um 3 gesenkt.</Vorteil>
  <Vorteil name="Schrecksicher" kosten="1">Passiv. Das Tier bleibt bei Anzeichen von Gefahr besonnen, kann aber weiterhin verängstigt oder panisch werden.</Vorteil>
  <Vorteil name="Sprich" kosten="1">Das Tier wiederholt das zuletzt Gehörte. Wenn keine neue Sprache gegeben wird, gibt es zufällige Worte oder Phrasen aus der Vergangenheit wieder. Mit Hinweisen oder passenden Eindrücken aus der aktuellen Umgebung gibt es gegebenenfalls auch passende, statt zufällige Worte preis.</Vorteil>
  <Vorteil name="Sprungsicher" kosten="1">Passiv. Körperbeherrschungs-Proben für Sprünge haben Vorteil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Stehlen" kosten="1">Passiv. Das Tier geht beim Apport wahlweise heimlich vor und legt hierzu eine Probe auf Pirschen oder Untertauchen ab, bei am Körper getragenen Objekten zusätzlich auf Stehlen.
Voraussetzungen: Apport</Vorteil>
  <Vorteil name="Still" kosten="1">Das Tier ist auf Befehl die nächste Zeit still.</Vorteil>
  <Vorteil name="Stille Wacht" kosten="1">Passiv. Beim Einsatz von Wache gibt das Tier seinem Besitzer ein lautloses Signal, statt anzuschlagen.
Voraussetzungen: Anzeige, Wache, Abrichter beherrscht Kulturkunde (Novadis)</Vorteil>
  <Vorteil name="Stopp" kosten="1">Das Tier setzt sich bzw. bleibt auf Befehl stehen. Wenn du dich mehr als 4 Schritt entfernst, folgt es dir.</Vorteil>
  <Vorteil name="Stubenrein" kosten="1">Passiv. Das Tier verursacht in Gebäuden keinen Unmut.</Vorteil>
  <Vorteil name="Sturmangriff" kosten="1">Passiv. Wenn das Tier die Aktion Sprint wählt, kann es als Bonusaktion einen Nahkampfangriff durchführen. Dieser verursacht zusätzliche Trefferpunkte in Höhe der auf das Ziel zubewegten Schritt (maximal GS). Nach Spielleitungsentscheid zählt auch Anlauf aus deinem vorigen Zug.</Vorteil>
  <Vorteil name="Such" kosten="1">Das Tier hilft dir nach den Regeln der Zusammenarbeit bei einer passenden Probe, um etwas zu suchen. Alternativ kann es hierzu allein agieren und seine eigenen Werte verwenden. Ein Hund kann beispielsweise einer Fährte folgen und ein Falke kann auffliegen und nach Wild suchen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Todesstoß" manöver="1" kosten="1">Passiv. Ermöglicht das Manöver Todesstoß (AT -8). Der Angriff richtet zwei zusätzliche Wunden an, auch wenn der Schaden zu gering ist, um Wunden anzurichten. Der Einsatz bei der Verwendung des Reittiers als Waffe erfordert Reiterkampf III und Kampf in diesem Stil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Trampeln" kosten="1">Passiv. Das Tier kann mit einer passenden Waffe (wie Tritt oder Pranken) gegen kleinere, am Boden liegende Gegner als Bonusaktion einen Angriff durchführen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Treiben" kosten="1">Das Tier treibt fliehende Tiere zurück, bringt sie ohne Schaden zu Fall oder treibt die Herde in eine Richtung.</Vorteil>
  <Vorteil name="Trick" kosten="1">Das Tier führt auf Befehl einen bestimmten Trick aus. Mehrfach wählbar.</Vorteil>
  <Vorteil name="Überrennen" kosten="1">Passiv. Das Tier kann mit einer passenden Waffe (wie Tritt oder Pranken) in einer Aktion Sprint gegen jeden Gegner, durch den sie sich in einer geraden Linie bewegt, einen Angriff durchführen. Nach 8 Schritt Anlauf kann sie sich auch durch Ziele bewegen, die nur eine Größenklasse kleiner sind. Der Einsatz bei der Verwendung des Reittiers als Waffe erfordert Reiterkampf III und Kampf in diesem Stil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Wache" kosten="1">Das Tier schlägt mit einer gelungenen Probe auf Wachsamkeit lautstark Alarm, wenn ein Fremder sich nähert oder wenn es in einen Hinterhalt läuft (passiv). Auf Expeditionen kann das Tier einmal pro Tag die Aktion Lager bewachen ausführen.</Vorteil>
  <Vorteil name="Weiches Gangwerk" kosten="1">Passiv. Du erhältst Vorteil auf Reiten-Proben am Ende von Ereignissen. Wenn du bereits Vorteil hast, erhältst du legendären Vorteil.</Vorteil>
  <Vorteil name="Zügelloses Reiten" kosten="1">Passiv. Das Reittier lässt sich nur durch Gewichtsverlagerung und Schenkeldruck lenken. Du erhältst keinen Nachteil für freihändiges Reiten.</Vorteil>
  <Vorteil name="Zusammenarbeit" kosten="1">Passiv. Das Tier hat gelernt, mit anderen Tieren seiner Art zusammenzuarbeiten (S. 9), falls diese auch über den Vorteil verfügen. So können z.B. Kampftiere gemeinsam angreifen, Hütetiere gemeinsam eine Herde treiben, Jagdtiere gemeinsam auf die Jagd gehen, oder Pferde gemeinsam eine Kutsche ziehen. Wenn du dem Tier erfolgreich einen solchen Befehl gibst, führen die anderen Tiere ihn ohne weitere Probe auch aus.</Vorteil>
</Datenbank>